<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1>


            <head>第Ⅰ章　ワインの”常識”は誤解がいっぱい！</head>

            <figure>

               <caption/>
               <ab type="Figure">image_013_01.jpg</ab>
               <caption>図１－１　ワインの品質の推移</caption>
               <ab type="CaptionSource"/>
               <ab type="CaptionText"/>
               <ab type="Page">11</ab>
            </figure>

            <ab n="10">ワインに関しては、かなり誤解された″常識が情報として流れているように思います。″そこで、ここではワインビギナーのみならずワイン愛好家の皆様やワインの販売に関与する方々からよく質問される事項を選んで、科学的に、かつ、可能な限り解りやすく説明していきたいと思います。皆さんの″常識″は、正しいでしょうか？</ab>

            <div2>

               <head n="10">（１）ワインは長く置くほど良くなる？</head>
               <ab n="10">全くの誤解です。どんなワインでも熟成して品質が上昇する期間、品質がピークの期間を持っており、ピークの期間が過ぎた時点で、品質は必ず低下し始めます（図１－１）。ただ、良いワインほど、熟成してピークに達するまでに時間がかかり、ピークの期間が長く、ピークの位置も高く、ピークを過ぎた後の品質低下も遅い傾向があります。</ab>
               <ab n="11">さて、ワインを製品用のびんに詰めるのは、通常、品質がピークに達する少し前か、ピークに達した時点です。この時点で充損されたワインは、短期間のうちにピークに達するか、既にピークに達しています。</ab>
               <ab n="11"
                  >話が解りやすいように、このワインを<placeName>日本</placeName>へ輸出する<placeName>欧州</placeName>産のワインと仮定しましょう。充損されたワインは出荷を待つ間、メーカーの倉庫に置かれます。次に船積みされて出港を待ち、出港します。その後は、通常ルートで来ると、<placeName>ケープタウン</placeName>を回って<placeName>日本</placeName>まで約一ヵ月をかけて航海してきます。この間赤道を二回とおり、その時の船底の温度は、四〇〜五〇度Ｃに達します。ワインの温度も水面下に積まれたか水面より上に積まれたかによって異なりますが、いずれにしても四〇〜五〇度Ｃ近くになり、この温度は、最短でも一〜二週間は続くと考えられます。次に<placeName>日本</placeName>の港について荷を降ろすまで待ち、荷を降ろして保税倉庫に入ります。この倉庫の中で、卸問屋さんの注文を待ち、注文が来たら卸間屋さんの倉庫に入ります。さらに、ここで小売店からの注文を待ち、注文が来たら小売店に入り小売店で消費者に購入されるのを待つわけです。この間どんなに短く見積もっても三〜四ヵ月で、かつ、かなりの期間高温にさらされています。さらに、<placeName>日本</placeName>のワインの年間消費量が一人当たりニリットルであることを考えると、この期間は八〜一二ヵ月ぐらいと考えた方が妥当でしょう。</ab>
               <ab n="12">ピーク直前またはピークに入ったところであったワインの品質は、ピークの後半か、ワインによっては、下手をすればピークからの低下期に入っています。わが国でワインを飲む場合は、買ってすぐに飲むのが得策という理由はここにあるのです。低温コンテナーを使った場合も、行程に要する期間と<placeName>日本</placeName>での流通期間の長さは変わらないので、多少の気休めぐらいにしかならないでしょう。</ab>
               <ab n="12">この話は、世界のワインの九九パーセント以上に当てはまりますが、ごく例外的に、置いておくと熟成して発展してゆくワインも一部にはあります。ただこの場合も、置いておく場所の環境が重要で、条件の悪い場所に置いても品質は伸びません。</ab>


            </div2>


            <div2>
               <head n="13">（２）ワインは開栓したら飲み切らねばならない？</head>
               <ab n="13">大部分のワインについてはウソです。高級ワインで繊細なブーケを持つようなワインは例外ですが、そのようなワインは、日常頻繁に飲むものではないと思いますので、無視して説明します。</ab>
               <ab n="13">まず答えは、「開栓しても、キャップをして冷蔵庫に入れておけば、最低でも一〜二週間は大丈夫」です。ただし、ワインがびんの底にごくわずかだけ残っているような場合は話が別です。わが国の家庭では、開栓後の清酒が台所の片隅に室温下で置かれ、ワインが冷蔵庫に入れてある光景をしばしば見かけますが、二者択一の場合は、むしろ清酒を冷蔵すべきでしょう。ワインは抗酸化物質の<name corresp="https://ja.wikipedia.org/wiki/ポリフェノール">ポリフェノール</name>を含み、かつPHも低いため、清酒やビールよりもずっと長持ちする飲み物です。</ab>
               <ab n="13">是非、覚えてもらいたいことが一つあります。これを覚えておくと、いろいろな現象を合理的に説明できます。それは「食品、酒類、飲料などの品質が低下する原因は、腐敗など微生物に起因する場合を除いては、酸素である」ということです。この事実は、食品、酒類、飲料すべてに共通ですが、ここではワインを例にとって解説しましょう。</ab>
               <ab n="13">ワインの品質がピーク以後低下していく主な原因は、ワイン中に溶けていたり、びんの上部空間に存在する空気です。さらに言えば、空気の五分の一を占める酸素とワインの成分の化学反応です。ただし、ワイン中で微生物が増殖した場合は、原因は微生物です。その場合はワインが濁っているか、オリを生じているので、「ワインに濁り、オリがない場合、その品質の低下原因は酸素とワイン中の成分の化学反応である」と言いかえることもできます。</ab>
               <ab n="14"
                  >例えば、褐色味を帯びた白やロゼワインは確実に品質が悪くなっていますが（黄色の場合は、樽熟成の影響で、むしろ良質なものが多い）、これは酸素によって品質が低下したものです。褐色になった理由は、白やロゼワイン中の無色の物質が、酸素と化学反応して褐色の物質に変化したからです（このように、ある物質が酸素と反応することを″酸化、″と呼びますが後で説明するように、ワインの″酸化。″でワインが酸っぱくなることはありませんので念のため）その事実から推定すると、褐色がかった自、ロゼワインは、良い香りの成分が酸素と化学反応して悪い香りの物質に変わったり、良い味の成分が同様に悪い味の物質に変化していることが予想されます。そして、事実ほとんどそのとおりです。</ab>
               <ab n="14"
                  >他の例を挙げましょう。例えば、「ワインは涼しい所で保存してください」とあります。これは、酸素とワイン中の成分の化学反応が、低温になるほど遅くなるからです。「ワインは日光や強い光に当たらないように保存してください」これは、日光の中のある波長の光が、ワイン中の成分と酸素の化学反応を促進するからです。「ワインは横に寝かせて保存しなさい」コルクではなく、スクリューキャップのワインを横に寝かせている人がいます。これは全く無意味で、ワインを横に置くことに意味があるのではなく、ワインのコルク栓を湿らせておくのが目的です。横ではなくとも、逆さでも斜めでも、ともかくコルク栓が湿っていれば良いのです。</ab>
               <ab n="15">この理由は二つあります。一つは、コルク栓が乾燥していると、空気を通しやすくなることです。空気の二〇パーセントは酸素なので、酸素を通しやすくなることになります。コルクが湿っていれば、空気の出入りは非常に少なくなります。ただし、例外として、最近使われ始めた、改良プレスコルク（コルクのクズを集めてプレス成型したコルク）の場合には、コルクを湿らせない方がむしろ良い場合もあるようですが。もう一つの理由は、ごく単純な理由で、コルクが乾燥していると、抜栓の時にボロボロになって、失敗する確率が高くなることです。</ab>
               <ab n="15">酸素とワイン中の成分の化学反応でワインが劣化するとの認識を持っていれば、飲み残したワインの上手な保存法が自ら浮かんできます。要は、ワインと酸素の接触をできる限り少なくして、ワイン中の成分と酸素の化学反応を最少に、かつ遅くするように保存すれば良いのです。低温で、強い光を避けて保存することは前述のとおりですが、もう一つ重要なポイントがあります。</ab>
               <ab n="15">ワインを飲み残した時、ワインの入っていないビンの上部空間には空気が入っています。この空気は、ワインが少ないほど多くなります。飲み残したワインが少ないほど、空気の入った上部空間が広くなるため、ワインに対する酸素の比率が高くなり、ワイン中の成分と酸素が化学反応するチャンスが増加します。では、どうしたら良いのでしょうか？</ab>
               <ab n="16"
                  >例えば、レギュラーサイズボトル（七〇〇〜七五〇ミリリットル）に入ったワインを半分残したとします。この場合は、三分の一のサイズのボトルに移して、スクリューキャップをして冷蔵庫に入れておけば良いのです。おまけに、コルクよりもスクリューキャップのびんの方が、取り扱いが楽です。ほぼ満量にワインが入っているため、上部空間の空気（酸素）は少なく、ワイン中の成分と酸素が化学反応する機会が大幅に減ります。二分の一サイズのワインを半分残したら、四分の一サイズのびんに移して、冷やして保存すれば良いのです。常に満量、またはそれに近くワインの入る容器に移し替えてください。もちろん、移し替えはなるべく静かに行って、ワインの中への酸素の溶け込みを最小限に抑えてください。これを実行することによって、大部分のワインの寿命は、五〜一〇倍に伸び、数ヵ月保存可能になることもあります。ぜひ試してみてください！</ab>
            </div2>

            <div2>
               <head n="16">（３）白は冷やして、赤は室温で？</head>
               <ab n="16">余計なお世話です！</ab>
               <ab n="16">ただ、赤ワインの方が白ワインよりも飲む温度が高い場合が多いのは事実です（安価な軽い赤ワインは白と同じ温度でよいのですが）。この理由の一つは、赤ワインの渋味は温度が低いほど強く感じるからです。適当なバランスで渋味を感じる温度を追求すると、自ワインより高温になるでしょう。もっとも、渋味の足りない赤ワインの時、渋味が強い方がお好みの方（筆者のように）の場合は、赤ワインでもガンガン冷やして飲みましょう！</ab>
               <ab n="17">次の二つのことを憶えておいてください。</ab>
               <list n="17">
                  <item>・甘味は温度が低くなるほど弱く感じる。</item>
                  <item>・渋味、苦味は温度が低いほど強く感じる。</item>
               </list>
               <ab n="17"
                  >ワインを飲む最適温度は、飲む人の温度に対する好みと、甘味、渋味、酸味などに関する嗜好によって決めるべきものです。図１－２から明らかなように各基本味の感じ方のバランスは温度によって大きく違ってきます。たとえば、貴腐ワインなどの極甘ロワインの場合、低温（五〜七度Ｃ）にした方が甘味が抑制され、酸味とのバランスがとれますが、この温度で酸味が強過ぎると感じる方は、よリ高い温度（八〜一三度Ｃ）で飲まれることをお奨めします。赤ワインの場合でも渋めの味をお好みの方は、また、比較的低温で飲まれるこ。筆者のような大量飲酒者のように、とをお奨めします大型容器入りの赤ワインをグラスに入れて、そこに少量の氷を入れて飲むやり方も、気楽にワインを楽しむ方法の一つとして、試されてはいかがでしょうか？</ab>
               <p n="Colum">
                  <seg type="Head"><placeName>フランス</placeName>人の逆転の"発想"　―<name corresp="https://ja.wikipedia.org/wiki/ボジョレーワイン">ボジヨレ・ヌーヴオ</name></seg>
                  <seg type="ColumText"
                     >毎年１１月末になると、<name corresp="https://ja.wikipedia.org/wiki/ボジョレーワイン">ボジヨレ・ヌーヴォー</name>が世界中で儀式のように飲まれています。このワインは―言で言えば、単なる”新酒赤ワイン”(ヌーヴオーは”新しい”という意味)ですが、市場で認知されるように至つた最大の要因として、<placeName>フランス</placeName>人の優れた発想の転換が挙げられます。<placeName>フランス</placeName>のブルゴーニュの南にあるボジヨレ地方では、古くからガメーと呼ばれる赤品種が栽培され、それを原料として赤ワインが造られていました。ところが、このガメーワインは、当時の価値判断からすると、全く取るに足りないワインの一つでした。なぜならば、当時の赤ワインは、ボルドーの赤ワインにみられるように、「このワインは熟成を要して、○〇年後にならないと飲めない」というのがステータスで、｀″その年数が長いほど、有り難みのあるのが常識でした。これに対して、ガメーワインであるボジョレは色が薄くポリフェノールが少ないことから、熟成に耐えるワインではなく、赤ワインとしては極めて価値の低いワインでした。そこでボジョレ地方の人々が、○〇年後にならないと飲めない」「赤ワインがあるのなら、「○〇年以内に飲むことに価値がある」赤ワインがあつても良いのではないか?という逆転の発想にいきついたのです。この逆転の価値を前面に出して登場したボジョレ・ヌーヴオーは、まず英国での成功を振り出しに、今日のように世界的な赤ワインとして認知されるのに至つたわけですが、もとはと言えば、原料であるガメーの”欠点”を逆にとらえて”利点”としてしまつたマーケテイング戦略の結果として、今日があると言うことができるでしょう。もう一つ同様な成功例が<placeName>フランス</placeName>にあります。コニャックブランデーがそれです。コニャック地方では古くから、ユニ。ブラン(サンテミリオン、トレビアーノなどとも呼ばれることがあります)という緑色のブドウが栽培されており、それを原料として白ワインが醸造されていました。しかし、この地方で栽培されるユニ・ブランは、糖度があまり上がらず、熟度が低く、酸が高すぎる傾向があるため、この自ワインはほとんど市場性がなく、生産過乗」状態に陥ってしまいました。<placeName>フランス</placeName>のような農業の盛んな国では、このように農産物(ワインも農産物として扱います)が余ってしまった場合には、政府が救済措置を請ずるのが常です。そこで、余ったワインを蒸留してアルコール分の高い蒸留酒またはアルコールに変えて、国が引き取り、別の用途に使うことになりました。協同組合などが持つ蒸留装置で蒸留した蒸留酒は、引き取られるのを待つている間、カシなどの本樽などに貯蔵されました。そのなかで貯蔵期間が長いものから芳香が発せられるのが発見され、それに着目して、積極的に蒸留酒(ブランデー)を蒸留によって製造し、カシ樽中で熟成させたのがコニャックブランデーの始まりと思われます。さらに運の良いことに、ブランデー製造に適した原料ワインは、アルコール分が低く(もとのブドウの糖度が低めでよい)、酸昧が強いワインであったことから、自ワイン用としては低価値のコニャック地方ののユニ・ブランも、ブランデー原料としては高付加価値をもち、<name corresp="https://ja.wikipedia.org/wiki/コニャック">コニャック</name>は世界のブランデーを常にリードしてきたのです。ボジョレ・ヌーヴォーの場合と同様、コニャックブランデーも、ブドウに恵まれない”不運”を、逆転の発想で”幸運”に変えた、<placeName>フランス</placeName>人の優れたマーケティングの力の好例と言えるでしょう。</seg>
               </p>

               <ab n="20">このように、各人の嗜好によって飲む温度はまちまちですが、大ざっぱな目安として次の原則。を参考にしてください。ロゼワインは白ワインと同様と考えてください。</ab>
               <list n="20">
                  <item>・一般的に赤ワインの方を白ワインよりも高い温度にする。ただし、安価な軽いテーブルワインの場合、赤、白とも冷蔵庫で充分に冷やしてもよい。</item>
                  <item>・甘味が強いワインほど低温にする。</item>
                  <item>・価格の高いワインほど高温にする。</item>
                  <item>・赤ワインでは、色の薄いものほど低温にする。</item>
                  <item>・飲む温度範囲として、白は五〜一四度Ｃ、赤は五〜一八Ｃ度、発泡性ワインは四〜七度Ｃぐらい。なお、「室温」とは、<placeName>欧州</placeName>の地下倉の室温であり、一五〜一八度Ｃぐらいと考えてください。</item>
               </list>
               <ab n="20"
                  >赤ワインが白やロゼワインよりも高温で飲むことが好まれる理由はもう一つありますそれはワインの中にある酸味成分（有機酸）の相違です。白、ロゼワインの有機酸は主として酒石酸とリンゴ酸ですが、大部分の赤ワインの場合は、マヨフクチック発酵を行って、リンゴ酸が乳酸に変わっているため、主な有機酸は酒石酸と乳酸です。いま共通に存在する酒石酸は無視して、白、ロゼワインのリンゴ酸と赤ワインの乳酸に着目してください。リンゴ酸は低温でおいしく感じる酸であるのに対して、乳酸は、比較的高温の方がおいしく感じられる酸なのです。冷やして飲む飲料にリンゴ酸が含まれていることが多いのはそのためです。また、紹興酒（乳酸を多く含む）を温めて飲む習慣も理にかなっているのです。</ab>
            </div2>


            <div2>
               <head n="21">（４）赤ワインは辛□？</head>
               <ab n="21">赤、自、ロゼいずれのワインも、発酵を止める時期によって、甘口、辛口いずれのタイプにも仕上げることが可能です。ただ、赤ワインは食中酒として飲まれる場合が多いために、食事との相性から、辛口のものが多いことは確かです。また、<placeName>フランス</placeName>の赤ワインが辛口のものがほとんどであるため、<placeName>フランス</placeName>のワイン文化を加工なしで受容してきたわが国では、「赤ワインは辛口」という概念が定着しています。</ab>
               <ab n="21">甘口の赤ワインとして著名なものに、<placeName>イタリア</placeName>の低アルコール、微発泡性赤ワインであるランブルスコや、<placeName>ポルトガル</placeName>特産のデザートワインで、ブランデーを添加してアルコール度数を高めた（一八パーセントぐらい）ポートワインがあります。また、近年、国産のワインでも、甘口の赤ワインが数社から商品化されています。</ab>
            </div2>

            <div2>
               <head n="22">（５）赤ワインには肉で自ワインには魚？</head>
               <ab n="22">これも、海外のワイン文化を消化せずに定着させてしまったことの後遺症でしょう。世界一の、どの素材であっても、ソムリエとなった<persName>田崎真也</persName>氏がその著書で書いているようにその調理法によって、白ワイン、赤ワイン、清酒、ビールなどいずれにも合わせることが可能だと思います。またこのような嗜好の世界には絶対的な基準があるわけではなく基本的には各人の好みの問題です。</ab>
               <ab n="22">よく、「○○○の白ワインには、海外の×××地方の仔牛の△△を合わせる」などのアドバイスを見かけますが、このとおりにすると、<placeName>日本</placeName>ではほとんど○○○の自ワインを飲めなくなることになってしまいます。</ab>
               <ab n="22">料理との相性に関しては、これも田崎氏が指摘しているように、料理と酒を合わせて、甘味、旨味、塩味、酸味、苦味の五つの味がそろうと良い、という発想も面白いと思います料理には、、酸味の強いものが少なく、一方ワインには酸が多量に含まれていることがワインの食中酒としての適性に大きく貢献していると思います。</ab>
            </div2>

            <div2>
               <head n="23">（６）開栓したワインを置いておくと酸っぱくなる？</head>
               <ab n="23">全くのウソ、偽りです。おそらく、″酸化と″″酸敗″の用語が混同されていることが原因と考えられます。</ab>
               <ab n="23">この話は一般的に通用する話ですが、ここではワインを例にとって説明しましょう。図―１３に示したように、酸化とはワイン中の成分と酸素が反応することで、この反応によってワインの劣化が進みます。しかし、酸化は微生物が関与しない化学反応です。熟成も良い意味の酸化反応なのですが、過度になると劣化になります。酸化の激しいケースが燃焼です。</ab>
               <ab n="23">これに対し、微生物によってワイン中の成分変化が起こる場合、これを人間にとって都合の良い場合は発酵、悪い場合は腐敗と呼びます。腐敗による成分変化の結果として、酸味の強い成分（有機酸など）が生成する場合、これを特に酸敗と呼んでいます。この場合のみ、ワインの酸味が元より強くなります。一方、通常のワインの″酸化″では、特に酸味の強い物質が生成することはありません。酸化によってワインが酸っぱくなることはないということです。</ab>
               <ab n="24">以上をまとめてみると次のようになります。ワインに濁りもオリも見られない場合（このような場合、微生物がワイン中に多量に存在していません）には、そのワインが酸化によっていくら劣化しても、酸っぱくなることはありません。反対に、ワインに濁りやオリが認められ、それが微生物の塊である場合には、時としてワインが酸っぱくなることがあります。しかし、それほど頻繁に見られる現象ではないように思います。</ab>
               <ab n="24">ちなみに、ワインが酸化によっていくら劣化しても、飲んだり、料理に使って結構です（ただし味は保証できませんが）。体にとって有害な成分は生成しません。</ab>
            </div2>

            <div2>
               <head n="24">（７）ワインは飲むと頭が痛くなったり二日酔いしやすい？</head>
               <ab n="24">種々の酒をチャンポンに飲むのと同様（この場合は、単なる量の飲み過ぎです）、あまり大きな根拠はありませんが、一部の体質の方は、赤ワインを飲むと頭痛になりやすいことは知られています。</ab>
               <ab n="24">二日酔いに関しては、ビール、清酒、ワインなどの醸造酒と、ウィスキー、焼酎、ブランデーなどの蒸留酒を比較すると、前者の方が翌日に残りやすい傾向はあります。ただ、醸造酒の中でワインだけが、特に二日酔いを起こしやすいということはありません。</ab>
               <ab n="25">赤ワインを飲むと頭痛になりやすい人、特に白ワインでは大丈夫で赤ワインを飲むと頭痛になりやすい人は、ヒスタミンと呼ばれる物質に敏感な体質で、赤ワイン中のヒスタミンによって頭痛に至っていると考えてほぼ間違いありません。ワインに酸化防止剤として添加される亜硫酸が頭痛の原因物質と思い込んでいる人もいるようですが、亜硫酸は少なくともワイン中に存在するくらいの量では、頭痛は引き起こしません。</ab>
               <ab n="25"
                  >ヒスタミンは、人体内で免疫反応に関係して生成され、血管拡張作用を有しています。ワインにおいては、ブドウに由来する乳酸菌などの細菌によって造られ、この乳酸菌を活用してリンゴ酸を乳酸に変える工程（マロラクチック発酵）を経ることの多い赤ワインに多く存在することが知られています。敏感体質の人があるレベル以上のヒスタミンを摂取すると、急激に血管が拡張して頭痛が誘発されるわけです。大雑把な傾向ですが、国産の酸化防止剤無添加の赤ワインでは、乳酸菌によるマロラクチック発酵が起こっていないか、乳酸菌の種類が欧米と異なって、ヒスタミンをあまり生成しないために、ヒスタミン含有量が低く、頭痛を起こしにくいようです。</ab>
               <ab n="25">ここに挙げたような、ワインに関して″常識″と考えられているにもかかわらず、実際には思い込みや誤解の産物であるケースは、枚挙にいとまがありません。次章からは、わかりやすい科学でワインを多方面から見ていきたいと思います。</ab>
            </div2>

         </div1>
      </body>


   </text>
</TEI>
